\begin{defproblem}{limita-1}
Dokážte, že bod $a$ je hromadný bod množiny $A$, ak
	
\begin{enumerate}
	\item $a=0 \quad A={x \in \mathbb{R}; \sin{\frac{1}{x}} = 0}$
	\item $a=-\infty \quad A={x \in \mathbb{R}; \cos{x} = \frac{1}{2}}$ 
	\item $a=\frac{1}{9} \quad A={\frac{m}{10^n}; m,n \in \mathbb{N}}$
\end{enumerate}
	
(teda $A$ je množina všetkých kladných čísel, ktorých zápis v desiatkovej sústave má konečný počet nenulových cifier za desatinnou čiarkou).
	
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{limita-2}
Nájdite všetky hromadné body množín
\begin{enumerate}
\item $A= \langle 0,1 \rangle$ ;
\item $B= \{ (-1)^n n; n\in \mathbb{N} \} $;
\item $C= (-2,\infty)$ ;
\item $D= \{\frac{m}{n}; m,n \in \mathbb{N} \}$;
\item $E= {\ \frac{m}{n}; m<n,m,n \in \mathbb{Z}}$;
\item $F= \langle 1,2 ) \ \mathbb{Q}$;
\end{enumerate}
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{limita-3}
Pomocou symbolov $\forall,\exists$ zapíšte výroky:
\begin{enumerate}
\item Bod $\infty$ nie je hromadný bod množiny $M$;
\item Množina $M$ nemá hromadné body.
\end{enumerate}
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{limita-4}
Uveďte príklad neprázdnej množiny $A \subset \mathbb{R}$ takej, že
\begin{enumerate}
\item $A'=\emptyset$;
\item $A'={\ 1, +\infty}$;
\item $A'={\ -\infty,+\infty}$;
\item $A'$ je nespočítateľná množina;
\item $A'$ je nekonečná a spočítateľná množina.
\end{enumerate}
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{limita-5}
Nech $A \subset \mathbb{R}$ je zhora ohraničená neprázdna množina, nech $sup A \notin A$. Potom $sup A$ je hromadný bod množiny $A$. Dokážte!
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{limita-6}
 Na základe definície dokážte nasledujúce tvrdenia:
 \begin{enumerate}
 \item $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{3n^2+1}{5n^2-1}=\frac{3}{5}$ (pre ktoré $n \in \mathbb{N}$ platí: 
 \begin{enumerate}
 \item $|\frac{3n^2+1}{5n^2-1}-\frac{3}{5}|<0,5;$
 \item $<0,005;$
 \item $<0,00005 ?);$
 \end{enumerate}
 
 \item $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n^2+3n+1}{2n^2+2}=\frac{1}{2}$;
 \item $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n^2}{n+8}=+\infty$ 
 
 (počínajúc ktorým prirodzeným číslom platí nerovnosť $\frac{n^2}{n+8}>10^3$?);
 \item $\lim_{n \rightarrow \infty} (\frac{5}{n}-n)=-\infty$;
 \item $\lim_{n \rightarrow \infty} q^n=0$  $(|q|<1).$
 \end{enumerate}
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{limita-7}

Rozhodnite, či existujú limity nasldujúcich postupností (nezabúdajte, že svoje tvrdenie musíte dokázať):
\begin{enumerate}
\item 
 $$a_n = \left\{ \begin{array}{r@{\quad}c}
    1-\frac{1}{n}, & $ak n $\in \mathbb{N}\ $je párne$ \\
    1+\frac{1}{n^2}, & $ak n $\in \mathbb{N}\ $je nepárne$ \\ \end{array} \right.
    $$ 
\item $$a_n=\frac{cos \frac{n \pi}{2}}{n}$$
\end{enumerate}
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{limita-8}
Postupnosť ${\{a_n\}}_{n=1}^\infty$ je daná vzťahom $a_n=n(1-(-1)^n)).$ Dokážte, že
\begin{enumerate}
\item číslo $0$ nie je limitou tejto postupnosti;
\item bod $+\infty$ nie je limitou tejto postupnosti;
\item žiadne $b \in \mathbb{R^*}$ nie je limitou tejto postupnosti.
\end{enumerate}
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{limita-9}
Pri formulácii definície vlastnej limity postupnosti študent:
\begin{enumerate}
\item namiesto "pre ľubovoľné $\varepsilon > 0$" povedal "pre ľubovoľné $\varepsilon$". Existujú postupnosti, ktoré majú limitu pri takejto definícii?
\item definíciu napísal takto:
$$\forall \varepsilon > 0 \exists n_0 \in \mathbb{N} \forall n \in \mathbb{N}: |a_n-b|<\varepsilon.$$
Ktoré postupnosti by mali limitu pri takejto definícii?
\item namiesto "pre každé $\varepsilon > 0$" povedal "aspoň pre jedno $\varepsilon > 0$". Ukážte, že pri takejto definícii je číslo $7$ limitou postupnosti $2,2, ...$ 
\item namiesto "existuje $n_0 \in \mathbb{N}$" povedal "pre všetky $n_0 \in \mathbb{N}$". Ktoré postupnosti majú limitu pri takejto definícii?
\item definćiu napísal takto:
$$\forall \varepsilon > 0 \exists n_0 \in \mathbb{N} \forall n \in \mathbb{N},n>n_0:a_n-b<\varepsilon.$$
Ukážte, že pri takejto definícii je čáslo $5$ limitou postupnosti $1,1,1,...$ .
\end{enumerate}
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{limita-10}
Je číslo $b \in \mathbb{R}$ limitou postupnosti ${\{a_n\}}_{n=1}^\infty$, ak existuje také prirodzené číslo $\mathbb{N^*}$, že pre ľubovoľné $\varepsilon>0$ a všetky $n \in \mathbb{N}, n>\mathbb{N^*}$ platí $|a_n-b|<\varepsilon$? 
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{limita-11}
Nájdite všetky postupnosti ${\{x_n\}}_{n=1}^\infty$, ktoré vyhovujú podmienke
\begin{enumerate}
\item $$\exists \varepsilon>0 \forall n_0 \in \mathbb{N} \forall n \in \mathbb{N}, n>n_0: |x_n|<\varepsilon; $$
\item $$\forall \varepsilon>0 \forall n_0 \in \mathbb{N} \forall n \in \mathbb{N}, n>n_0: |x_n|<\varepsilon; $$
\item $$\exists \varepsilon>0 \exists n_0 \in \mathbb{N} \forall n \in \mathbb{N}, n>n_0: |x_n|<\varepsilon. $$
\end{enumerate}
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{limita-12}

\end{defproblem}

\begin{defproblem}{limita-13}

\end{defproblem}

\begin{defproblem}{limita-14}

\end{defproblem}

\begin{defproblem}{limita-15}

\end{defproblem}

\begin{defproblem}{limita-16}

\end{defproblem}