\begin{defproblem}{mohutnost-90}
Dokážte, že $\mathbb{Z}$ je nekonečne spočítateľná množina.
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{mohutnost-91}
Ak $A\subset B,A$ je nekonečná a $B$ je nekonečne spočítateľná množina, tak $A$ Je nekonečne spočítateľná množina.
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{mohutnost-92}
Ak $A,B$ sú nekonečne spočítateľné množiny, tak $A\cup B$ je nekonečne spočítateľná množina.
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{mohutnost-93}
Ak $A_1,A_2,...,A_n,...$ sú nekonečne spočítateľné množiny, tak
\[
  A \bigcup_{n \in\mathbb{N}}A_n (:=A_1\cup A_2\cup ...\cup A_n \cup ...)
\]
je nekonečne spočítateľná množina.
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{mohutnost-94}
$\mathbb{Q}$ je nekonečne spočítateľná množina.
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{mohutnost-95}
Nech $E\subset\mathbb{R}$ je nespočítateľná množina. Potom existuje $c>0$ také, že množina $E\cap [-c,c]$ je nespočítateľná.
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{mohutnost-96}
Nech $E\subset\mathbb{R}_0^+$ je nekonečná množina, nech $S$ je množina všetkých súčtov konečného počtu navzájom rôznych prvkov z $E$. Ak $S$ je zhora ohraničená, tak množina $E_1$ všetkých nenulových čísel patriacich do $E$ je spočítateľná.
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{mohutnost-97}
Nech $E\subset\mathbb{R}$ je spočítateľná množina. Existuje $a\in\mathbb{R}$ tak, že $(E+a)\cap E$? $(E+a:=\{x+a;x\in E\})$
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{mohutnost-98}
Ak vzdialenosť medzi ľubovoľnými dvoma prvkami neprázdnej množiny $E\subset\mathbb{R}$ je väčšia než $1$, tak $E$ je spočítateľná množina.
\end{defproblem}

\begin{defproblem}{mohutnost-99}
Nech $\varphi$ je systém otvorených intervalov taký, že ľubovoľné dva intervaly patriace do systému $\varphi$ sú disjunktné. Potom $\varphi$ je spočítateľná množina.
\end{defproblem}